人事音書●龍虎門──香港之鏡 - 余家強

節錄

人事音書●龍虎門──香港之鏡 - 余家強

互聯網

行經報攤，各種《龍虎門》如雨後春筍。忽爾醒起，《龍虎門》果然最代表香港的漫畫，倒非關歷史悠久或特別好看，這些方面媲美它的大有其他作品。

《龍虎門》一直「主權」妾身曖昧。

1969年創刊時初叫《小流氓》，被指教壞細路，過渡97後，第98期收檔，改寶號《龍虎門》，換換旗幟，班底無縫接軌。

1991年，作者黃玉郎鋃鐺入獄，由別的主筆接手，未幾，出版商亦由玉郎集團轉名文化傳信。那還算不算真品？在一般講法應該不算吧，但《龍虎門》情況比較特殊，眾所周知黃老闆實際不親自落墨久矣，而接手的主筆們（例如張萬有）卻是黃玉郎入室弟子，一早已經作為御林軍替槍，所以舊宗主雖不在，依然照畫可也。

1993年黃玉郎出獄，另組玉皇朝公司，辦過不少新書，始終對成名作念念不忘。2000年，他與文化傳信達成協議，《龍虎門》第1280期畫到王小虎踢出最後一腳，時空歸零，下週變成玉皇朝推出《新著龍虎門》，故事由王小虎初到香港從頭寫起，等如rewrite，不經不覺又廿載了。

咁都得？

事情未完，有人想從第1280期續下去，有人諗投胎轉世，有人替反派開枝散葉，有人窺準老讀者偏愛《小流氓》粗樸，於是，《龍虎5世3世仇》、《王風雷傳奇》、《慈雲山七鷹》等周邊刊物絡繹不絕，乃至元祖復刻本一再重新精裝複印，至今季達到極盛，同一時間充斥報攤，為沉寂已久的紙媒掀起小熱潮。

由我去寫這經典一定更好，哼哼，經典原該精彩的，可惜被轉來轉去糟蹋了，哼哼，咁讓我轉吧，哼哼，索性推倒重來，以前的唔算數，哼哼，或者拋棄目前放眼未來式──各派有一套拯救它的方案，自說自話，豈不頗似香港現況？

但我敢講，正如《龍虎門》畢竟。。。。。。。。。。。。。。。。。。

我們還不禁要問：為甚麼是翻炒《龍虎門》？論情節它不及《中華英雄》，論近代它不及《風雲》。朋友，正因年份夠遠古啊，從《小流氓》追開的擁躉，假設他十歲吧，至今都六十一歲了。長者不擅長上網睇免費資源，長者對書本油墨抱懷念之情，愛揭吓揭吓翻閱手感。銀髮族恰恰成為紙媒在狹縫中生存的新希望、救命稻草。

你說奇不奇？起初教壞細路的打打殺殺公仔書，到頭來竟最雋永厚道，陪伴老人家歎茶，也讓報販賺賺微利。

「你笑《龍虎門》敵人壞蛋點解殺不盡？王小虎又點解打極唔死？王小虎一定唔瓜得，王小虎就係打不死精神，永遠年青，武功廢咗可以由頭練過，就係香港精神。」是黃玉郎親口告訴我的。